**圣弥额尔主教座堂**，又称**浙江路天主教堂**、**圣弥爱尔大教堂**，是[天主教青岛教区的天主教](../Page/天主教青岛教区.md "wikilink")[主教座堂](../Page/主教座堂.md "wikilink")。

大教堂坐落于[青岛老城区](../Page/青岛.md "wikilink")[浙江路的高坡上](../Page/浙江路_\(青島\).md "wikilink")，始建于[德国租借时期](../Page/德国.md "wikilink")。1934年德国人[维昌禄](../Page/维昌禄.md "wikilink")（Georg
Weig）任[青岛教区首任主教期间](../Page/青岛教区.md "wikilink")（1925-1941）新建了今天的这座大教堂。砖石双塔建筑，钟楼高55米，曾经长期是青岛最高的建筑物。平面为拉丁十字形，正门朝南。立面属于仿[哥特式和](../Page/哥特式.md "wikilink")[罗曼式的折衷](../Page/罗曼式.md "wikilink")。整体建筑面积为3223.58平方米，共占地约2470平方米。教堂的两座钟楼塔身高56米，顶尖各竖有4.5米高，1吨多重的大十字架，西塔上部悬挂一口大钟，东塔上部悬有三口小钟。教堂内部采用古典[圆拱屋顶](../Page/圆拱屋顶.md "wikilink")，面积为1896平方米，主厅高18米，所有的大小窗户都以《[圣经](../Page/圣经.md "wikilink")》中的故事为题材的彩色玻璃图案拼成。教堂内墙柱和屋顶用黄、白色粉刷，花纹和线脚为金黄色，屋顶共装有7盏大型铜吊灯。原先教堂前门上方有一架[管风琴](../Page/管风琴.md "wikilink")，以亚洲最大闻名于世，文革时遭到破坏。
教堂的设计者是德国天主教圣言会修士阿尔弗雷德·弗莱波尔（Alfred Fräbel,
[SVD](../Page/圣言会.md "wikilink")），由克雷曼（Theophorus Kleemann,
SVD）修士从德国带来图纸。原计划由克雷曼负责施工监理，但是克雷曼于1931年9月突然去世，临时改为由毕娄哈（Arthur
Bialucha）负责施工。由于资金不足，毕娄哈修改了图纸，将原图纸的巴洛克风格钟楼顶改为四棱锥形钟楼顶。

圣弥额尔主教座堂在相当的长的时间里曾经是青岛最高的建筑，是青岛城市轮廓线的重要组成部分，并且也是[浙江路和肥城路两条马路的对景](../Page/浙江路.md "wikilink")。教堂在[文革时期曾遭到破坏](../Page/文革.md "wikilink")。修复后，于1981年[复活节恢复望](../Page/复活节.md "wikilink")[弥撒](../Page/弥撒.md "wikilink")，唱诗等宗教活动。自1999年起，在非宗教活动时间向游客开放。

1984年，教堂被列为市级文物保护单位。1992年，又被列为省级文物保护单位。2006年，又作为青岛德国建筑的扩充部分列入[全国重点文物保护单位](../Page/全国重点文物保护单位.md "wikilink")。

## 图集

## 参考资料

  - 刘金平《视觉青岛》

{{-}}

[鲁](../Category/中国天主教主教座堂.md "wikilink")
[Category:青岛天主教堂](../Category/青岛天主教堂.md "wikilink")
[Category:青岛德国建筑](../Category/青岛德国建筑.md "wikilink")
[Category:1934年完工建築物](../Category/1934年完工建築物.md "wikilink")
[S](../Category/青岛地标.md "wikilink")
[Category:青岛市第一批历史优秀建筑](../Category/青岛市第一批历史优秀建筑.md "wikilink")